真心膠問，福建藉革命烈士林覺民同北角福建鄉勇有何異同

最近我在網上收到消息，指福建幫會搭高鐵來港保家衛國，我唸到黃花崗七十二烈士之一的福建人林覺民。

林覺民當年寫好遺書給妻子，隻身來到廣州保家衛國，不幸被外族勢力抓捕，犧牲。所以我在此想了解兩者之中的異同，也希望文宣組可否利用福建人林覺民起義之事，想辦法宣傳在北角流傳的「福建獨立建國運動」消息。

林覺民簡介（節錄自維基百科）

//林覺民（1887年8月11日－1911年4月27日），字意洞，號抖飛，又號天外生，福建福州閩侯縣人，黃花崗七十二烈士之一，為「黃花福州十傑」之一。」

1902年考入福州全閩大學堂文科；1905年，18歲的林覺民返鄉與陳元凱（字陶庵，光緒己丑科——1889年舉人，獲花翎四品銜，廣東候補知縣，未及出缺即爆發辛亥革命）之女陳意映成婚。兩人育有長子林依新（又名伯新，9歲夭折）、次子林仲新，後由祖父林孝穎撫養。

1907年畢業，考入日本慶應義塾大學文科攻讀哲學；後參加同盟會；1911年的得到黃興、趙聲通知，回國參加同盟會黃花崗起義，4月27日與方聲洞等領先襲擊總督轅門，受傷被捕，從容就義。遺體後被安葬在廣州黃花崗，為黃花崗七十二烈士之一。

他在參加起義之前，給妻子陳意映留下一封著名的《與妻訣別書》。//

內地網站有人說，林覺民有飯吃，有書讀，為何要造反。

我覺得有道理，林覺民有飯吃，有書讀，根本不需要去廣州反暴政。
這也令我想起，這次流傳福建幫攜帶武器來港，是否就是網上流傳的，他們藉來港的機會宣示勢力，準備搞福獨？

小弟愚昧，特向各位兄弟討教。謝謝。

附上林覺民 《與妻訣別書》

意映卿卿如晤：吾今以此書與汝永別矣！吾作此書時，尚是世中一人；汝看此書時，吾已成為陰間一鬼。吾作此書，淚珠和筆墨齊下，不能竟書而欲擱筆。又恐汝不察吾衷，謂吾忍捨汝而死也，謂吾不知汝之不欲吾死也，故遂忍悲為汝言之。 吾至愛汝，即此愛汝一念，使吾勇於就死也。吾自遇汝以來，常願天下有情人都成眷屬；然遍地腥膻，滿街狼犬，稱心快意，幾家能夠？司馬春衫，吾不能學太上之忘情也。語云：仁者「老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼」。吾充吾愛汝之心，助天下人愛其所愛，所以敢先汝而死，不顧汝也。汝體吾此心，於啼泣之餘，亦以天下人為念，當亦樂犧牲吾身與汝身之福利，為天下人謀永福也。汝其勿悲！汝憶否？四五年前某夕，吾嘗語曰：「與其使我先死也，無寧汝先吾而死。」汝初聞言而怒；後經吾婉解，雖不謂吾言為是，而亦無辭相答。吾之意，蓋謂以汝之弱，必不能禁失吾之悲。吾先死，留苦與汝，吾心不忍，故寧請汝先死，吾擔悲也。嗟夫！誰知吾卒先汝而死乎！吾真真不能忘汝也。回憶後街之屋，入門穿廊，過前後廳，又三、四折，有小廳，廳旁一室為吾與汝雙棲之所。初婚三、四個月，適冬之望日前後，窗外疏梅篩月影，依稀掩映，吾與汝並肩挽手，低低切切，何事不語？何情不訴？及今思之，空餘淚痕。又回憶六、七年間，吾之逃家複歸也，汝泣告我：「望今後有遠行，必以見告，我願隨君行。」吾亦既許汝矣。前十餘日回家，即欲乘便以此行之事語汝；及與汝對，又不能啟口，且以汝之有身也，更恐不勝悲，故惟日日呼酒買醉。嗟夫！當時余心之悲，蓋不能以寸管形容之。吾誠願與汝相守以死，第以今日時勢觀之，天災可以死，盜賊可以死，瓜分之日可以死，奸官汙吏虐民可以死，吾輩處今日之中國，無時無地不可以死。到那時使吾眼睜睜看汝死，或使汝眼睜睜看我死，吾能之乎？抑汝能之乎？即可不死，而離散不相見，徒使兩地眼成穿而骨化石，試問古來幾曾見破鏡重圓？則較死為苦也。將奈之何！今日吾與汝幸雙健，天下之人不當死而死，與不願離而離者，不可數計；鍾情如我輩者，能忍之乎？此吾所以敢率性就死，不顧汝也。吾今死無餘憾，國事成不成，自有同志者在。依新已五歲，轉眼成人，汝其善撫之，使之肖我，汝腹中之物，吾疑其女也；女必像汝，吾心甚慰；或又是男，則亦教其以父志為志，則我死後，尚有二意洞在也。甚幸！甚幸！ 吾家日後當甚貧；貧無所苦，清靜過日而已。吾今與汝無言矣！吾居九泉之下，遙聞汝哭聲，當哭相和也。吾平日不信有鬼，今則又望其真有；今人又言心電感應有道，吾亦望其言是實；則吾之死，吾靈尚依依傍汝也，汝不必以無侶悲！吾平生未嘗以吾所志語汝，是吾不是處；然語之又恐汝日日為吾擔憂。吾犧牲百死而不辭，而使汝擔憂，的的非吾所思。吾愛汝至，所以為汝謀者惟恐未盡。汝幸而偶我，又何不幸而生今日之中國；吾幸而得汝，又何不幸而生今日之中國？卒不能獨善其身！嗟夫！紙短情長，所未盡者尚有萬千，汝可以類比得之！吾今不能見汝矣；汝不能舍吾，其時時於夢中得我乎！一慟！辛末三月念六夜四鼓，意洞手書。家中諸母皆通文，有不解處，望請其指教，當盡吾意為幸。

參考：

林覺民 《與妻訣別書》分享